\section{Dopplerverschiebung}
GPS ist ein satellitengestütztes Navigationssystem, die Navigationssignale also von Satelliten in einer Umlaufbahn ausgesendet werden. Dabei bewegen sich die Satelliten mit einer hohen Bahngeschwindigkeit. Dies hat den bekannten Dopplereffekt zur Folge

Der Empfänger nimmt aufgrund der begrenzten Ausbreitungsgeschwindigkeit der elektromagnetischen Wellen das Signal auf einer anderen Frequenz war. Dieser relativistische Doppler-Effekt ist durch die folgende Gleichung beschrieben:
\begin{equation}
    f_r=f_s \sqrt{\frac{c+v_{rel}}{c-v_{rel}}}
\end{equation}

Hier bezeichnet $v_{rel}$ die relative Geschwindkeit von Empfänger und Sender zueinander ($v_{rel}>0$ wenn sich Empfänger und Sender annähern). $c$ ist die Lichtgeschwindigkeit, $f_s$ die Sendefrequenz, $f_r$ die vom Empfänger wahrgenommene Empfangsfrequenz.

Mit der Dopplerverschiebung $f_d$ sei die Differenz zwischen wahrgenommener Empfangsfrequenz und Sendefrequenz gemeint:

\begin{equation}
    f_d=f_r-f_s=f_s \left( \sqrt{\frac{c+v_{rel}}{c-v_{rel}}}-1 \right)
\end{equation}

\subsubsection{Maximale Dopplerverschiebung für den Dragsail Cubesat}
Im folgenden wird eine Formel für die  maximale Dopplerverschiebung hergeleitet. 
Dazu werden einige vereinfachende Annahmen gemacht \footnote{In \cite{Birklykke2010} wurden ähnliche Berechnungen angestellt, und mit Messungen von existierenden Cubesat Missionen verglichen. Dabei hat sich gezeigt, dass die durch die Näherungen eingeführten Fehler vernachlässigbar sind.}: Es wird angenommen, dass sich Sender und Empfänger jeweils auf Kreisbahnen mit Radius $r_A$ bzw $r_B$ bewegen. Man kann sich einfach klarmachen, dass die größte Dopplerverschiebung auftritt, wenn die Kreisbahnen in einer Ebene liegen, und entgegengesetzt durchlaufen werden. Das Szenario ist in \FR{DopplerSzenario} veranschaulicht.

\FG{\input{figures/DopplerSzenario.tex}}{Szenario zur Berechnung der maximalen Dopplerverschiebung (nicht maßstabsgetreu). Der Cubesat (Punkt $A$) befindet sich in einem \emph{Low-Earth-Orbit}, der GPS Satellit (Punkt $B$) in einem \emph{Medium Earth Orbit}.}{DopplerSzenario}

$\vv{a}$ gibt die Position des Cubesat bezogen auf den Erdmittelpunkt an:
\begin{equation}
    \vv{a}(t)=\begin{bmatrix} 
        A_x(t)\\ 
        A_y(t) 
    \end{bmatrix} = 
    r_A \cdot \begin{bmatrix} 
        \cos(\theta_A(t))\\ 
        \sin(\theta_A(t)) 
    \end{bmatrix}
\end{equation}

und $\vec{b}$ die Position des GPS Satelliten:

\begin{equation}
    \vv{b}(t)=\begin{bmatrix} 
        B_x\\ 
        B_y 
    \end{bmatrix} = 
    r_B \cdot \begin{bmatrix} 
        \cos(\theta_B(t))\\ 
        \sin(\theta_B(t)) 
    \end{bmatrix}
\end{equation}

wobei $\theta_{A,B}(t)=\omega_{A,B} \cdot t$ mit der Winkelgeschwindigkeit $\omega_{A,B}$. Desweiteren sei $\theta = \theta_A - \theta_B$.

Der Betrag der Winkelgeschwindigkeit $\omega$ eines Flugkörpers auf einem Kreisorbit mit Radius $r$ lässt sich über das Kräftegleichgewicht von Erdbeschleunigungskraft $F_g$ und Zentrifugalkraft $F_{Zf}$ berechnen:

\begin{eqnarray}
    \vec{F}_g &=& \vec{F}_{Zf} \\
    m \cdot (-\hat{e}_r) \frac{G M}{r^2} &=& m \cdot \omega^2 \cdot r \cdot \hat{e}_r\\
    \omega &=& \sqrt{\frac{G M}{r^3}}
\end{eqnarray}

$G$ ist hierbei die universelle Gravitationskonstante, $M$ die Erdmasse, $m$ die Masse des Flugkörpers. Davon lässt sich die der Betrag der Bahngeschwindigkeit $v=r \cdot \omega$ ableiten. Die Bahngeschwindigkeit $\vv*{v}{A}$ ist die Ableitung des Ortsvektors $\vv{a}$ nach der Zeit:

\begin{equation}
    \vv*{v}{A}(t)=\frac{\partial}{\partial t}\vv{a}(t)
    = \omega_A \cdot \begin{bmatrix} 
        \sin(\theta_A(t))\\ 
        -\cos(\theta_A(t)) 
    \end{bmatrix}
\end{equation}

Analog ergibt sich $\vv{b}$ wobei hier die im Gegensatz zu $A$ entgegengesetzte Drehrichtung zu vertauschten Vorzeichen führt:
\begin{equation}
    \vv*{v}{B}(t)=\frac{\partial}{\partial t}\vv{b}(t)
    = \omega_B \cdot \begin{bmatrix} 
        -\sin(\theta_B(t))\\ 
        \cos(\theta_B(t)) 
    \end{bmatrix}
\end{equation}

Für die Dopplerverschiebung ist die Relativgeschwindigkeit in Ausbreitungsrichtung $v_{rel}$ der beiden Flugkörper gesucht. Diese kann mit 
\begin{eqnarray}
    v_{rel} &=&(\vv*{v}{A} - \vv*{v}{B}) \cdot \frac{\vv{AB}}{|\vv{AB}|}\\
     v_{rel} &=& \frac{(r_B v_A + r_A v_B) \cdot \sin{(\overbrace{\theta_A-\theta_B}^{\theta}})}{\sqrt{r_A^2-2 r_A r_B \cos(\theta_A-\theta_B)+r_B^2}}
\end{eqnarray}

bestimmt werden. Die Maxima und Minima dieser Funktion sind
\begin{equation}
    \theta_{v_{rel,max}}=\frac{(4n+1)\pi}{2}\pm\arcsin\left(\frac{r_A}{r_B}\right)
\end{equation}
mit $n\in \mathbb{N}$ und $r_A<r_B$. Damit ergibt sich nach einigen Vereinfachungen
\begin{equation}
    v_{rel,max}=\frac{r_A}{r_B}\cdot \sqrt{\frac{G \cdot M}{r_B}} + \sqrt{\frac{G\cdot M}{r_A}}
\end{equation}

Außerdem ist noch die maximale Änderungsrate der Dopplerverschiebung interessant:
