%\newglossaryentry{⟨label⟩}{%
%name={⟨name⟩}, 
%description={⟨description⟩}, 
%⟨other options⟩
%}

%\newacronym{⟨label⟩}{⟨short⟩}{⟨long⟩}


\newacronym{DSP}{DSP}{Digitaler Signal Prozessor}
\newacronym{FPGA}{FPGA}{Field Programmable Gate Array}


\newglossaryentry{Softcore}{%
name={Softcore},
description={Vorgefertigter, wiederverwendbarer Funktionsblock der als Quellcode vorliegt und für ein \gls{FPGA} synthetisiert werden kann}
}

\newacronym{EBIU}{EBIU}{\gls{l_EBIU}}
\newglossaryentry{l_EBIU}{
name={External Bus Interface Unit},
description={Ein Speicherinterface des Blackfing \gls{DSP}}
}

\newglossaryentry{l_NCO}{%
name={Numerically Controlled Oscillator}, 
description={Ein digital steuerbarer Funktionsblock der ein digitales Signal mit einstellbarer Frequenz erzeugt. Er wird im \gls{FPGA} zur zur Realisierung des \gls{LO} genutzt}
}
\newacronym{NCO}{NCO}{\gls{l_NCO}}


\newglossaryentry{Chip}{%
name={Chip}, 
description={Bezeichnung für ein Bit des CA Codewortes, um es von den Bits des Informationswortes zu unterscheiden}
}

\newglossaryentry{Codephase}{%
name={Codephase}, 
description={Die zeitliche Differenz zwischen dem Empfangszeitpunkt, und dem nächsten Beginn der Codesequenz. Für die C/A Codes ist der Beginn der Codesequenz der Zeitpunkt an dem die erzeugenden LFSR den Zustand „1111111111“ haben}
}

\newglossaryentry{Firmware}{%
name={Firmware}, 
description={Im Kontext dieser Arbeit die auf dem Softcore Prozessor im FPGA laufende Software}
}

\newacronym{LFSR}{LFSR}{\gls{l_LFSR}}
\newglossaryentry{l_LFSR}{%
name={Linear Feedback Shift Register}, 
description={Linear rückgekoppeltes Schieberegister. Eine Methode zur Erzeugung von pseudozufälligen Bitsequenzen}
}

\newacronym{SV}{SV}{\gls{l_SV}}
\newglossaryentry{l_SV}{%
name={Space Vehicle}, 
description={Im GPS Kontext Bezeichnung für einen GPS Satellit}
}

\newacronym{PRN}{PRN}{\gls{l_PRN}}
\newglossaryentry{l_PRN}{%
name={Pseudo Random Number}, 
description={Im GPS Kontext eine Nummer die eine bestimmte \gls{CA} bzw. \gls{PY} Sequenz identifiziert. Jedem aktiven GPS \gls{SV} ist eine eindeutige PRN zwischen 1 und 32 zugewiesen}
}

\newglossaryentry{l_Acq}{%
name={Acquisiton}, 
description={Die Acquisition bestimmt die Werte der unbekannten Variablen die zur Demodulation benötigt werden}
}

\newacronym{IF}{IF}{\gls{ZF}}
\newglossaryentry{ZF}{%
name={Zwischenfrequenz}, 
description={Die Differenz aus LO Frequenz und der Mittenfrequenz des empfangenen Signals}
}

\newglossaryentry{LO}{%
name={Lokaloszillator}, 
description={Der Oszillator der auf der Empfängerseite eine Kopie des Trägersignals erzeugt}
}

\newacronym{SNR}{SNR}{Signal to Noise Ratio}

\newglossaryentry{CA}{%
name={C/A Code}, 
description={Ein Code dessen Codewörter die Eigenschaft haben Orthogonal zueinander zu sein (d.h. geringe Kreuzkorrelation der Codewörter). Der C/A Code verwendet sogenannte \emph{Gold Folgen} die durch \gls{LFSR} erzeugt werden. C/A steht hierbei für \emph{Coarse/Acquisition}. Der C/A Code wird zur Spreizung des zivil nutzbaren GPS Signals benutzt. (TODO Referenz GPS Spezifikation)}
}

\newglossaryentry{PY}{%
name={P(Y) Code}, 
description={Ein Code mit orthogonalen Codeworten, ähnlich wie der \gls{CA}. Jedoch sind die Codeworte im Unterschied zum \gls{CA} deutlich länger. Dadurch ist er weniger anfällig für Interferenzen, und das Codewort lässt sich nicht erraten. Er wird für Anwendungen die hohe Genauigkeit oder geringe Störanfälligkeit erfordern (Landvermessung, Militär) benutzt}
}

